% On présise le type du document
\documentclass{report}

% On spécifie l'encodage et la langue
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}

% Constantes
\newcommand{\nom}{Matthias CREACH, Julian DIDIER, Clément GARBAY, Mathieu GOURVES, Damien RAYMOND}
\newcommand{\matiere}{Modélisations Mathématiques}
\newcommand{\titre}{Transformation de Fourier Rapide}
\newcommand{\datePerso}{Décembre 2014 - Janvier 2015}
\newcommand{\details}{}

% On spécifie les marges du document
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}

% Package pour importer des images
\usepackage{graphicx}

% \usepackage{pygmentize}

% Pour faire des cadres
\usepackage{framed}

% \usepackage{minted}

% Pour pourvoir modifier les en-têtes et pieds de pages
\usepackage{fancyhdr}

% Usages ``avancés'' des math
\usepackage{amsmath}

% Pour insérer des symboles : http://milde.users.sourceforge.net/LUCR/Math/mathpackages/amssymb-symbols.pdf
\usepackage{amssymb}

% Ralph Smith’s Formal Script Font : http://www.stat.colostate.edu/~vollmer/pdfs/typesetting-script.pdf
\usepackage{mathrsfs}

% Pour pouvoir mettre des \verb|<txt>| (écriture font code) dans des sections
% \usepackage{cprotect}

% Pour définir des couleurs
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}

% Pour les fonts code
% \usepackage{inconsolata}
\usepackage{courier}

% Pour afficher du code
\usepackage{listings}

% Pack de font : http://fr.openclassrooms.com/informatique/cours/redigez-des-documents-de-qualite-avec-latex/les-packs-de-polices
\usepackage{charter}

% Créer des tableaux a partir de .csv
% \usepackage{csvsimple}
\usepackage{longtable}

\usepackage{tabularx}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{xspace}

\usepackage{hyperref}

\setlength{\parindent}{0pt}

% Dossier de stockage des images
\graphicspath{{img/}}

\makeatletter
\renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother

% On défini des couleurs
\definecolor{fgd}{HTML}{E67D22}
\definecolor{fgds}{HTML}{191919}
\definecolor{string}{HTML}{20B05C}
\definecolor{comment}{HTML}{80897e}


\newcommand{\tf}{transformation de Fourier\xspace}


% Les options de ``listings''
\lstset{
	language=Java,
	tabsize=2,
	escapeinside={(*@}{@*)},
	basicstyle={\small\ttfamily},
	commentstyle={\small\itshape\color{gray!60!black}},
	stringstyle={\small\ttfamily\color{green!50!black}\itshape},
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	showtabs=False,
	showspaces=False,
	showstringspaces=False,
	extendedchars=true,
	rulecolor=\color{gray},
	frame=single,
	frameround=tttt,
	framerule=0.3pt,
	framesep=4pt,
	belowcaptionskip=2.1pt,
	literate=%
	{é}{{\'{e}}}1
	{è}{{\`{e}}}1
	{ê}{{\^{e}}}1
	{ë}{{\¨{e}}}1
	{É}{{\'{E}}}1
	{Ê}{{\^{E}}}1
	{û}{{\^{u}}}1
	{ù}{{\`{u}}}1
	{â}{{\^{a}}}1
	{à}{{\`{a}}}1
	{á}{{\'{a}}}1
	{ã}{{\~{a}}}1
	{Á}{{\'{A}}}1
	{Â}{{\^{A}}}1
	{Ã}{{\~{A}}}1
	{ç}{{\c{c}}}1
	{Ç}{{\c{C}}}1
	{õ}{{\~{o}}}1
	{ó}{{\'{o}}}1
	{ô}{{\^{o}}}1
	{Õ}{{\~{O}}}1
	{Ó}{{\'{O}}}1
	{Ô}{{\^{O}}}1
	{î}{{\^{i}}}1
	{Î}{{\^{I}}}1
	{í}{{\'{i}}}1
	{Í}{{\~{Í}}}1
}

% On modifie les en-tête et pieds de pages
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[L]{\details}
\fancyfoot[C]{}
\fancyfoot[R]{\thepage /\pageref{LastPage}}
\fancyhead[L]{\titre}
\fancyhead[R]{\datePerso}

\begin{document}
	\makeatletter

	\begin{titlepage}
		\centering

		\vspace{1cm}
		  {\Huge Institut Universitaire de Technologie}\\
		\vspace{2mm}
		  {\huge \textbf{Département Informatique}}\\
		\vspace{1mm}
		  {\large \textsc{(Computer Science Department – Nantes Institute of Technology)}}\\
		\vspace{3cm}

		\begin{framed}
			\vspace{5mm}
			{\huge \textsc{ \textbf{\matiere}}}\\
			\vspace{3mm}
			{\huge \datePerso}
			\vspace{5mm}
		\end{framed}

		\vspace{2cm}
		{\LARGE \textbf{\titre}}\\
		\vspace{2mm}
		{\LARGE 2\up{e} année DUT Informatique}\\

		\vspace{2cm}
		{\LARGE \nom}
		\vspace{2cm}

		\includegraphics[width=0.20\textwidth]{iut.png}
		\hspace{2cm}
		\includegraphics[width=0.20\textwidth]{iutInfo2.png}\\

	\end{titlepage}
	\makeatother

	\tableofcontents
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{fancy}}
	\addtocontents{toc}{\protect\pagestyle{fancy}}

	\newpage


	\section{Introduction} % (fold)
	\label{sec:introduction}
	Dans le cadre du cours de modélisations mathématiques de l'IUT de Nantes encadré par \textsc{Guillaume CONNAN}, nous avons eu comme projet de réaliser un ensemble d'outils nécessaires à la fusion d'images en utilisant le principe de la \tf rapide. Le présent rapport est le résultat de notre travail tant sur la recherche autour du sujet que sur la mise en œuvre des outils. Nous verrons tout d'abord l'intérêt de la \tf et son aspect culturel. Nous aborderons ensuite le fonctionnement global de la \tf ainsi que son évolution, pour ensuite préciser son utilisation dans le cadre du traitement des images. Enfin l'étude se terminera par une explication concernant l'implémentation des outils développés dans le langage Scala faisant rapport de notre état d'avancement.

	% section introduction (end)

	\section{Intérêt} % (fold)
	\label{sec:int_ret}
	Toute fonction périodique peut-être décomposée en une somme infinie de fonctions trigonométriques que l'on appelle série de Fourier. La \tf permet d'associer à cette série un spectre de fréquences. Grâce à cela, on peut passer d'une représentation temporelle à une représentation fréquentielle, ce qui prend tout son intérêt dans le domaine du son par exemple où cela permet notamment de mieux comprendre les sons complexes en les décomposant. La représentation sous forme fréquentielle a également son utilité dans le traitement de l'image puisque qu'un certain nombre de logiciel d'édition d'image utilise cette \tf pour créer différents effets (améliorer la netteté, ajouter des filtres, ...).
	% section int_ret (end)

	\section{Aspect culturel} % (fold)
	\label{sec:aspect_culturel}
	La transformation de Fourier tient son nom de son initiateur Joseph Fourier (1768 - 1830), grand mathématicien et physicien issu de l'école polytechnique. Ses travaux, réalisés à Grenoble, portaient sur la propagation de la chaleur, lui permettant ainsi de modéliser l'évolution de la température. Les recherches de Joseph Fourier permettront d'ouvrir la voie à la théorie des séries de Fourier ainsi qu'aux transformées de Fourier. Cooley et Tukey, ingénieurs dans le centre de recherche d'IBM, ont mis en œuvre l'algorithme permettant d'améliorer la transformation de Fourier en sa version rapide au début des années 1960. Cette nouvelle version a permis de réduire considérablement la complexité de l'algorithme, et par conséquent d'avoir un impact important dans le développement des applications de traitements numériques des signaux. \\

	Avant même d'entrer dans le vif du sujet il peut être intéressant de présenter quelques domaines d'application de la transformation de Fourier rapide. \\

	La transformation de Fourier rapide peut s'expliquer plus concrètement par l'analyse fréquentielle ou spectrale. C'est un outil, aujourd'hui devenu fondamental, pour la mise en œuvre de techniques numériques dans le traitement des signaux et des images. On peut utiliser cette technique dans le traitement du son par exemple, afin d'obtenir les fréquences hautes et les fréquences basses. Une fois les fréquences obtenues on peut améliorer un signal sonore, ou encore le compresser en retirant la partie inaudible pour l'Homme. Mais les domaines d'application sont nombreux, on retrouve cet outil également dans le biomédical avec l'utilisation de scanners. La transformation de Fourier rapide se retrouve aussi dans toutes les applications devant mettre en forme des signaux réceptionnés par des capteurs, comme par exemple la détection de chaleur. On peut appliquer cette technique à bien d'autres domaines, celui qui nous intéressera ici sera le traitement de l'image.
	% section aspect_culturel (end)

	%source: http://www.techniques-ingenieur.fr/base-documentaire/sciences-fondamentales-th8/applications-des-mathematiques-42102210/la-transformee-de-fourier-et-ses-applications-partie-1-af1440/

	%http://users.polytech.unice.fr/~leroux/courssignal/node70.html

	%http://www.academie-sciences.fr/activite/archive/dossiers/Fourier/Fourier_pdf/Fourier_Kahane.pdf

	\section{Fonctionnement} % (fold)
	\label{sec:fonctionnement}
		La \tf nécessite des données d'entrée. Ces données peuvent être :

		\begin{itemize}
			\item continues (ex : une onde sonore) ou
			\item discrètes (ex : la représentation de cette onde échantillonnée à une certaine fréquence).
		\end{itemize}

		La \tf continue est basée sur des intégrales. Nous n'allons pas l'étudier ici car nous nous concentrons sur des données discrètes. 

		Toutefois, on pourrait, avec la \tf discrète, utiliser des données continues. Cela nécessiterait un échantillonnage.

		\subsection{Transformation de Fourier discrète} % (fold)
 		\label{sub:transformation_de_fourier_discr_te}
		La \tf discrète (TFD) est l'équivalent discret de la \tf continue. C'est un outil mathématique de traitement du signal numérique (alors que la \tf continue est utilisée pour le traitement du signal analogique). Cette version discrète permet d'approximer la \tf d'un signal continu à partir de sa version échantillonnée (au lieu de travailler sur un espace infini).

		La \tf discrète est donc une transformation qui fait correspondre deux séries de données de $n$ points chacune. \\

		Soit $f = (f[1], ..., f[n])$ un vecteur dans $\mathbb{R}^n$ et $\mathscr{F} = (\mathscr{F}[1], ..., \mathscr{F}[n])$ le vecteur défini par l'application de la \tf discrète, on a :

		\begin{center}
			$f(i) \leftrightarrow \mathscr{F}(j)$ avec i et j deux entiers naturels
		\end{center}

		Cette relation est donc une fonction bijective, nous permettant de passer du vecteur initiale au transformé et vice versa. La définition mathématique de la \tf discrète pour le signal $f$ de $n$ échantillons est la suivante :

		\begin{center}
			\[\mathscr{F}(j) = \sum_{k=0}^{n-1} f[k]e^{-2{\pi}ijk/n}\]
		\end{center}
		~\\

		Plus précisément, l'exponentielle complexe discrète de la période $n$ est la liste

		\begin{center}
			$\omega_n = (1,e^{2{\pi}i/n},e^{2{\pi}i(n-1)/n})$
		\end{center}

		Nous avons donc pour un indice $k$ particulier ${\omega[k] = e^{2{\pi}ik/n}}$ et de plus ${\omega^j[k] = \omega^k[j] = e^{2{\pi}ijk/n}}$.

		Au final, nous pouvons écrire la \tf discrète dans une forme plus succincte :

		\begin{center}
			\[\mathscr{F}[j] = \sum_{k=0}^{n-1} f[k]\omega^{-j}[k]\]
		\end{center} 
		~\\

		Comme précisé auparavant, la fonction est bijective. On peut donc aisément revenir en arrière, sans perdre d'information, grâce à la transformation inverse défini par :

		\begin{center}
			\[\mathscr{F}^{-1}[j] = \frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1} f[k]\omega^{j}[k]\]
		\end{center}

		Cette méthode est intéressante mais elle pose un problème au niveau efficacité (complexité $O(n^2)$). En effet, pour déterminer la \tf discrète d'un élément, il faut parcourir toute la liste.
		% subsection transformation_de_fourier_discr_te (end)

		\subsection{Transformation de Fourier discrète rapide} % (fold)
		\label{sub:transformation_de_fourier_discr_te_rapide}
			L'idée est assez simple : Diviser pour régner (Divide and conquer). Cette technique permet d'obtenir une complexité $O(n \log n)$.

			On peut choisir par exemple de diviser la liste de donnée en fonction des indices pairs (even) et impairs (odd). La formule est la suivante :

			\[\displaystyle \mathscr{F}[m] = \mathscr{F}_{\textup{even}}[m] + \omega[n,-m] \mathscr{F}_{\textup{odd}}[m]\]
			\[\displaystyle \mathscr{F}[m+n/2] = \mathscr{F}_{\textup{even}}[m] - \omega[n,-m] \mathscr{F}_{\textup{odd}}[m]\]

			La complexité $O(n \log n)$ résulte de deux choses :
			\begin{itemize}
				\item le $\log n$ résulte de la division récursive des listes (cela forme un arbre) ;
				\item le coefficient multiplicateur $n$ correspond au rassemblement des listes produites par $\mathscr{F}_{\textup{even}}$ et $\mathscr{F}_{\textup{odd}}$
			\end{itemize}

			Nous avons fait des tests pour déterminer l'évolution du temps en fonction du nombre d'éléments avec la \tf discrète et la \tf discrète rapide :
			\begin{figure}[ht]
				\includegraphics[width=\textwidth]{performances.png}
				\centering
				\caption{Graphique exprimant la performance temporelle de \tf discrète et la \tf discrète rapide (taille (abscisses) en fonction du temps (ordonnées))}
			\end{figure}
		% subsection transformation_de_fourier_discr_te_rapide (end)
	% section fonctionnement (end)

	\section{Utilisation dans une image} % (fold)
	\label{sec:utilisation_dans_une_image}
		Lorsqu'on applique la transformée de Fourier sur une image, il en résulte une grille des coefficients de Fourier qui représente le spectre de l'image (où spectre de Fourier).

		Une fois le spectre de Fourier obtenu, nous pouvons le modifier grâce au filtre de Gauss afin de récupérer  certaines parties de l'image : les fréquences hautes ou les fréquences basses.
		\begin{itemize}
			\item Les basses fréquences représentent tous les détails visibles de près. Pour les obtenir il faut multiplier les coefficients de Fourrier par g(x, y).
			\item Les hautes fréquences représentent toutes les généralités visibles de loin. Pour les obtenir il faut multiplier les coefficients de Fourrier par 1-g(x, y).
		\end{itemize}

		La fonction de Gauss est la suivante : \[ g(x, y) = e^{-\frac{(a-x)^{2}+(b-y)^{2}}{2\sigma^{2}}} \]
%ICI VERIFIER SIGMA SVP
		\\On a $\sigma$ qui représente la fréquence et le couple (a, b) qui représente le centre du spectre.
		\\De plus, l'addition des fréquences hautes et des fréquences basses redonne l'image d'origine (voir ci-dessous).
		\begin{figure}[ht]
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{addition_frequences_marilyn.png}
			\centering
			\caption{L'addition des fréquences hautes et des fréquences basses redonne l'image d'origine}
		\end{figure}

		Pour conclure on peut résumer l'action de la \tf sur une image de la façon suivante :
		\begin{itemize}
			\item Application de la \tf sur notre image;
			\item Récupération du spectre de Fourier;
			\item Application d'un filtre de Gauss;
			\item Nouveau spectre de Fourier avec des fréquences différentes.
			\item Application de la transformée inverse de Fourier afin de récupérer l'image d’origine avec les fréquences manquantes.
		\end{itemize}
		\begin{figure}[ht]
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{example_marilyn.png}
			\centering
			\caption{Explication du fonctionnement de la transformée de Fourier avec une image}
		\end{figure}
	% section utilisation_dans_une_image (end)

	\section{Implémentation en Scala} % (fold)
	\label{sec:impl_mentation_en_scala}

		\subsection{Découverte du langage} % (fold)
		\label{sub:d_couverte_du_langage}
			Il nous a fallu, dans un premier temps, découvrir le langage et les différentes fonctionnalités qu'il apportait. Nous avons donc commencé par créer de simples filtres de traitement d'image tel que : passage en niveau de gris, négatif, réglage de la saturation... Pour cela nous avons utilisé les classes Java \verb|BufferedImage| et \verb|ImageIO| pour pouvoir lire et traiter une image.

			Par ailleurs, pour récupérer la valeur d'un pixel nous avons utilisé la méthode getRGB de la classe BufferedImage. Celle-ci nous retourne un entier qui nous a fallu convertir (fonctions toRGB et toIntRGB) pour pouvoir récupérer un tuple des trois composantes rouge, vert et bleu.
		% subsection d_couverte_du_langage (end)

		\subsection{Avancement} % (fold)
		\label{sub:avancement}
			\subsubsection{Au niveau du travail demandé} % (fold)
			\label{ssub:au_niveau_du_travail_demand_}
				Au niveau de l'avancement nous avons implémenté la plupart des méthodes utiles en nous inspirant du code python de Jeremy Kun de son article sur son site Making Hybrid Images.
				Grâce à la classe App, nous disposons de tous les outils nécessaires à la fusion d’images. Néanmoins, tout n'est pas actuellement fonctionnel. En effet, après application de certaines fonctions nous ne rencontrons pas le résultat attendu. Nous avons rencontré certains problèmes d'encodage des pixels les résultats viennent peut être de là ou d'autre part. Nous n'avons pas eu assez de temps pour analyser en détail ce qui peut poser problème.

				Pour le moment, avec notre classe \verb|FFT| et les méthodes \verb|fft| et \verb|fftShift| nous obtenons l'image suivante :

				\begin{figure}[h]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.3]{fft-fftShift.png}
					\caption{Image obtenue par application des méthodes fft et fftShift}
				\end{figure}

				L'ensemble des classes et des méthodes on était commentées. Vous trouverez donc ci-joint une ScalaDoc vous permettant découvrir la signature et le but de chaque méthodes.

				% Expliquer : utilité etc ?
				% 	filtre Gaussien : makeGaussianFilter, filterDFT, lowPass, highPass, hybridImage
			% subsubsection au_niveau_du_travail_demand_ (end)

			\subsubsection{Travail supplémentaire} % (fold)
			\label{ssub:travail_suppl_mentaire}
				En plus de l'implémentation des outils nécessaires à la fusion d'image nous avons implémenté notre propre classe FFT et nos propres fonctions de transformation.
				Vous trouverez donc dans la classe FFT :
				\begin{itemize}
					\item une méthode \verb|fft| permettant de transformer un signal grâce à l'algorithme de \tf rapide
					\item une méthode \verb|ifft| permettant de faire la transformation inverse
					\item une méthode \verb|fftShift| permettant de déplacer le composant de fréquence zéro au centre du spectre. Cette méthode est utilisée pour centrer correctement les fréquences et avoir une vrai courbe de Gauss 3D pour pouvoir appliquer le filtre Gaussien ensuite.
					\item une méthode \verb|ifftShift| permettant de faire la fftShift inverse
					\item une méthode \verb|adjustComplexList2PowerOf2| qui permet de compléter la liste de pixel que l'on extrait de l'image de telle sorte qu'elle soit de taille multiple de $2^n$ (n entier). Si la taille correspond à la condition ci-avant, aucun changement n'est réalisé, sinon, le tableau est complété avec des complexes de valeur 0.
				\end{itemize}
			% subsubsection travail_suppl_mentaire (end)
		% subsection avancement (end)

		\subsection{Scale spectrum} % (fold)
		\label{sub:scale_spectrum}
			La \tf rapide renvoie un tableau de complexe. Or la partie imaginaire de ces complexes n'est pas nulle. Nous nous sommes posé la question : comment afficher une image à partir d'un tableau de complexes, dont les parties imaginaires ne sont pas nulles ? Intuitivement, on pense à utiliser le module. D'après nos observations, les modules varient en fonction de la taille de l'image, plus l'image est grande plus le module est élevé. Or le but est de récupérer une valeur entre 0 et 255 (la valeur maximale d'une composante en RGB). Or même pour une image de 512x512, le module peut aller jusqu'à $5E7$. On ne peut pas utiliser la proportionnalité directement au risque de créer des annulations avec des très grosses images.

			Une solution est donc de prendre le logarithme décimal du module auquel on ajoute 1 (pour ne pas obtenir un nombre négatif et qu'il n'y est pas de risque de tomber sur log10(0)). On peut ensuite, grâce à la proportionnalité, transformer les nombres que l'on utilise pour qu'il se place de façon homogène entre 0 et 255.

			Cette fonction est ``un hack'' qui permet juste d'afficher les données entre les étapes \verb|fft| et \verb|ifft| (là où les complexe ont une partie imaginaire non nulle).
		% subsection scale_spectrum (end)

		Voici l'architecture des classes que nous avons choisi :

		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{FFTdiagramme.jpg}
			\caption{Diagramme de classe de l'application}
		\end{figure}

	% section impl_mentation_en_scala (end)

	\section{Conclusion} % (fold)
	\label{sec:conclusion}
	Ce projet a permis de découvrir l'utilisation de la \tf rapide dans le cadre du traitement des images et plus particulièrement dans la fusion de celles-ci. Les sources Python de Jeremy Kun nous ont été d'une grande utilité afin de comprendre le fonctionnement des outils nécessaires à la fusion d'images. Nous sommes également allés plus loin en étudiant le code source de la bibliothèque \verb|numpy| de Python. En effet, on a pu remarquer l'utilisation de la fonction \verb|fftShift|; afin d'en savoir plus nous avons contacté Jeremy Kun qui nous a expliqué son utilité. Nous avons également échangé à propos de son ``hack'' avec la fonction \verb|scaleSpectrum| qui nous a permis de mieux comprendre son utilité pour la mise à l'échelle des valeurs. L'ensemble du projet a donc été très positif, nous amenant à agir dans une démarche d'étude professionnelle tout en utilisant le langage de programmation multi-paradigme Scala. La poursuite du projet est possible, en effet l'implémentation actuelle ne rend pas le résultat final escompté. Une analyse du problème pourrait être réalisée notamment par la mise en place de tests unitaires sur les fonctions développées. \\


	Note : Vous trouverez l'ensemble des sources, éléments et informations sur notre dépôt publique à l'adresse \url{https://bitbucket.org/projets3/fastfouriertransform}.

	% section conclusion (end)

\end{document}